\section{Сохранение невырожденных периодических решений при малых возмущениях}
Пусть $M$ "--- многообразие размерности $m$, $v$ "--- векторное поле на $M$. Пусть дифференциальное уравнение $\dot x = v(x)$ имеет периодическое решение $\gamma(t)$.

Зафиксируем точку $\gamma(t_0)$. Возьмём некоторую поверхность $\Sigma\ni \gamma(t_0)$, трансверсальную веркторному полю $v$, то есть $\forall\ x\in \Sigma \pau v(x) \not\in T_x\Sigma$. Пусть $P(x)$ "--- отображение Пуанкаре $\Sigma_0\to \Sigma$ ($\Sigma_0\subset \Sigma$, $\gamma(t_0)\in \Sigma_0$). Периодическому решению $\gamma(t)$ соответствует неподвижная точка отображения Пуанкаре $P(A) = A$, где $A = \gamma(t_0)$.

Можно линеаризовать отображение Пуанкаре в окрестности точки $A$
\[
  P(\xi) = \CP{P}{x}\bigg|_A \cdot (\xi - A) + O\big(\|\xi-A\|^2\big).
\]
Матрица $\CP Px\Big|_{A}$ называется матрицей монодромии, обозначим её $\mathcal M$.

\begin{Def}
  Периодическое решение $\gamma$ называется невырожденным, если все собственные числа матрицы $\mathcal M$ не лежат на единичной окружности.
\end{Def}

Пусть есть некоторое возмущение векторного поля $v_\e$. Ему соответствует возмущение отображения Пуанкаре $P_\e(\xi)$. Существование периодических решений возмущённой системы соответствует существованию решения уравнения $P_\e(\xi) = \xi$; точнее существованию функции $\xi(\e)$, такой, что $P_\e\big(\xi(\e)\big) = \xi(\e)$ для некоторого множества $\e\in(-\e_0,\e_0)$.


\begin{Ut}
  Невырожденные периодические решения сохраняются при малом возмущении.
\end{Ut}
\begin{Proof}
  По теореме о неявном отображении для существования $\xi(\e)$ в окрестности точки $(\e, \xi) = (0, A)$ достаточно, чтобы определитель матрицы якоби функции $P_\e(\xi) - \xi$ не был равен нулю, то есть
  \[
    \det\left(\CP{P_\e}{\xi}\bigg|_{\e=0,\xi=0} - E\right)\ne 0,
  \]
  где $E$ "--- единичная матрица. Или, короче
  \[
    \det (\mathcal M - E)\ne 0.
  \]
  Это условие эквивалентно тому, что среди собственных значений матрицы $\mathcal M$ нет единицы. А так как периодическое решение невырождено, то таких значений действительно нет.
\end{Proof}
